\documentclass[a4,wide,10pt]{article}


\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}


\usepackage[margin=2in]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{color}
\usepackage{booktabs}   % To get very nice tables
\usepackage{microtype}
\usepackage[binary-units]{siunitx}	% For consistent units
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{layouts}	% to print the size of the document in readable units
\usepackage{adjustbox}	% Adjusts the size for large tables
\usepackage{caption}	% Allows to have a title above and text below a table
\usepackage{hyperref}	% Makes links and references in the document work
\usepackage{cleveref}	% Allows clever referencing with cref
\usepackage{layouts}	% to print the size of the document in readable units

\ifpdf
\hypersetup{
    colorlinks=false,
    bookmarks=true,
    linkbordercolor=white,
    pdfpagemode=UseOutlines,
    pdfencoding=unicode,
    pdftitle={Software and Systems Engineering},
    pdfauthor={},
    pdfsubject={},
    pdfkeywords={},
    pdfpagemode=FullScreen,
}
\fi


\usepackage[acronym,nonumberlist,nowarn,style=long]{glossaries}
% \usepackage[nopostdot]{glossaries}

\makeglossaries

\newglossaryentry{TechDebt}{
	name={Technical Debt},
	description={Bezeichnet ''Schulden'' die entstehen, dass bestimmte, vor allem für die spätere Wartung, wichtige Arbeiten nicht erledigt sondern aufgeschoben werden.}
}

\newglossaryentry{relation}{
	name={Relation},
	description={Bezeichnet die Verknüpfung der Elemente zweier Mengen in der Mathematik: $(a,b) \in R \subseteq A \times B, a \in A, b \in B $}
}

\newglossaryentry{stakeholder}{
	name={Stakeholder},
	description={Eine Person (oder Organisation) die einen ''Stake'' also einen Einsatz auf etwas hat, also ein Interesse, dass ein bestimmtes Projekt abgeschlossen wird.}
}

\newglossaryentry{taxonomie}{
	name={Taxonomie},
	description={Ein Taxonomie ist eine hierarchische Ordnung. Beispiel: die Einteilung der Spezies in der Biologie in Gruppen/Arten/Gattungen etc.}
}

\newglossaryentry{UML}{
	name={UML},
	description={Unified Modelling Language, eine grafische Modellierungssprache für Software zur Dokumentation, Spezifikation, Visualierung, .... Ein Strichmankerl in UML nennt man ``Actor''.}
}

\newglossaryentry{SysML}{
	name={SysML},
	description={System Modelling Language, eine grafische Modellierungssprache für Systeme basierend auf UML. }
}


\newglossaryentry{Maintainability}{
	name={Maintainability},
	description={Maintainability (deutsch: Wartbarkeit) bezeichnet, wie Aufwendig es ist, Fehler und Defekte in einem System zu beheben, aber auch wie aufwendig, es ist ein System an neue Requirements anzupassen.}
}

\newglossaryentry{Traceability}{
	name={Traceability},
	description={Traceability (deutsch: Nachvollziehbarkeit) bezeichnet, das strukturierte Verknüpfen der Umsetzung eins (Teil-)Systems mit den dazugehörigen Requirements (und auch darüber hinaus)}
}

\newglossaryentry{ChangeRequests}{
	name={Change Requests},
	description={Change Requests (deutsch: Änderungswunsch) bezeichnet, geforderte Änderungen, die nach Auslieferung der Software bzw. des Systems an den Kunden gestellt werden.}
}

\newglossaryentry{SCRUM}{
	name={SCRUM},
	description={SCRUM (deutsch: ``Gedränge'') bezeichnet eine Entwicklungs-Management-Philosophie, wo die Entwicklung denen anstehende Aufgaben ausgewählt und dann in kurze Abschnitten abgearbeitet werden eingeteilt wird (``Sprints'') welche dann in das Projekt eingegliedert werden.}
}

\newglossaryentry{AGILE}{
	name={AGILE},
	description={Agile Development (``agile Entwicklung'') ist eine Entwicklungs-Management-Philosophie, bei der erst }
}

\newglossaryentry{UseCase}{
	name={Use Case},
	description={Use Cases (``Anwendungsfall'') beschreiben Fälle, wie ein System genutzt wird}
}

\newglossaryentry{UserScenario}{
	name={User Scenario},
	description={User Scenarios (``Anwender Szenarien'', meist ohne User und einfach nur Scenario genannt) sind sequenzielle Schritte, die gesetzt werden, um ein Ziel zu erreichen - sie sind daher Beispiele, wie ein System genutzt werden kann.}
}


\newglossaryentry{CASE}{
	name={CASE},
	description={Computer Aided Software Engineering Programme sind Programme, die Entwickler dabei unterstützen Requirements zu managen.}
}

\newglossaryentry{Requirement}{
	name={Requirement},
	description={Requirements, sind vereinfacht gesagt, \emph{Anforderungen} an ein (SW-)System. Requirements können dabei sehr generisch und abstrakt aber auch sehr spezifisch bzw. bis zu mathematisch exakten Spezifikationen reichen}
}

\newglossaryentry{Taxonomie}{
	name={Taxonomie},
	description={Eine Taxonomie ist eine hierarchische Klassifikation}
}

\newglossaryentry{gang4}{
	name={Gang of Four},
	description={Meint die Autoren Erich Gamma, Richard Helm, Ralph Johnson und John Vlissides eines bekannten Buches über Patterns.
	\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Entwurfsmuster_(Buch)}}
}

\newglossaryentry{SAP}{
	name={SAP},
	description={SAP ist eine sehr weitverbreitete Büro- und Firmen-Management Lösung, die von Prof. Kaindl wegen ihrer fehlenden Usability nicht sehr geschätzt wird.}
}

\newglossaryentry{COBOL}{
	name={COBOL},
	description={COBOL ist eine uralte Programmiersprache für Business-Anwendungen, die leider immer noch bei vielen sehr alten System im Einsatz ist.}
}


\title{Software \& Systems Engineering}
\author{}
\date{Wintersemester 2019}


% \newcommand{\pfrage}[1] {\textbf{\textcolor{red}{#1}}}
\newcommand{\pfrage}{\textbf{\textcolor{red}{!!!}}}
\newcommand{\pinfo}{\textbf{\textcolor{orange}{!!!}}}
\newcommand\xcaption[2]{\caption[#1]{#1#2}}
\newcommand{\rh}{\todo{REF HERE }}


\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

\section{Anmerkungen}


Die ganze Vorlesung war sehr ''philosophisch'' gehalten und wahrscheinlich ist das auch am besten, da die meisten Dinge sehr aus natürlicher Sprache und menschlichen Verhalten kommen und es nicht immer ein eindeutiges ''Richtig'' und ''Falsch'' gibt. Themen, die gern als Prüfungsfragen auftauchen sind mit ''\pfrage'' markiert und Dinge, die man wissen sollte und für die Prüfung auch wichtig sind mit ''\pinfo''.

Die Prüfungen laufen in der Regel so ab, dass eine Frage in den Raum gestellt wird und man dann einmal alles, was einem dazu einfällt sagt. Je nachdem was man sagt, bekommt man zu dem Thema noch Unterfragen oder er lenkt es in eine bestimmte Richtung. Vor Corona war es im Prinzip so, dass mehrere Leute gleichzeitig an der Reihe waren, wobei der erste immer eher Überblicksfragen hatte und dann die weiteren Unterfragen bekamen. 


\section{Einteilung}

Die Einteilung des Stoffes ist 

\begin{itemize}
	\item Requirements Engineering
	\item Systems Architecting 
	\item Software-Entwurf und -Realisierung
	\item Einsatz und Wartung
	\item Ansätze für Life Cycles
	\item Re-Engineering von Software
	\item Dokumentation von Software und Systemen
	\item Product-Line Engineering
	\item Rapid Prototyping von Software
\end{itemize}

wobei er sich zeitlich sehr lange mit dem ersten Kapitel beschäftigt hat. Dies ist auch eine häufige Prüfungsfrage, und man sollte eine kurze Übersicht über den Stoff geben können. \pfrage.
Die Reihenfolge entspricht auch grob den Phasen die man bei der Entwicklung eines neuen (Software-)Systems durchläuft.

\input{01-requiremtens}
\input{02-sys-arch}
\input{03-sw-enwurf}
\input{04-einsatz-wartung}
\input{05-life-cycles}
\input{06-reeng}
\input{07-dok}
\input{08-product-line}
\input{09-rapid-proto}


% \section*{Appendix}

\clearpage
\printglossaries




\end{document}